% ============================================================================ %
%
%           Šablona bakalářské/diplomové práce
%
% Autor:    Ing. Jozef Říha (2006-05-04), od té doby šablonu udržuje
%           Ing. Pavel Tomášek, Ph.D. (tomasek@utb.cz)
%
% Verze:    2021-05-04
%
% Kódování: UTF-8 (kontrolní řetězec: žluťoučký kůň úpěl ďábelšké ódy)
%
% Sazba:    pdflatex prace.tex && pdflatex prace.tex
%           (nutné dvakrát pro korektní vložení citací a jiných referencí),
%           v případě umístění literatury do externího bib souboru je třeba volat
%           pdflatex prace.tex && bibtex prace && pdflatex prace.tex && pdflatex prace.tex
%
% Tip:      Ve správně vysázeném českém textu by na konci řádku neměla zůstant
%           samotná jednopísmenná předložka či spojka. Na takové místo se vkládá
%           nezalomitelná mezera pomocí symbolu ~. Existuje program, který umí
%           zpracovat celý TeX dokument najednou podle českých konvencí:
%           http://petr.olsak.net/ftp/olsak/vlna/
%
% Pozor:    Vzhledem k požadovanému standardu PDF/A nesmí vložené obrázky 
%           obsahovat alfa kanál (průhlednost).
%
% ============================================================================ %


\documentclass[a4paper,12pt]{article}

% Definice vzhledu a nastavení se načítá z následujícího souboru (netřeba editovat)
\input{tex/UTB.tex}

% Uživatelské definice -- upravte dle požadavků
\nastavfakultu{FAI}
	% FAI  -- pro Fakultu aplikované informatiky
	% FAME -- pro Fakultu managementu a ekonomiky
	% FHS  -- pro Fakultu humanitních studií
	% FLKR -- pro Fakultu logistiky a krizového řízení
	% FMK  -- pro Fakutlu mutimediálních komunikací
	% FT   -- pro Fakultu technologickou
	% UNI  -- pro Univerzitní institut
\nastavtyp{DP}
	% BP   -- bakalářská práce
	% DP   -- diplomová práce
\nastavrok{2024}
	% zadejte rok místo "xxxx"
\nastavjazyk{CZ}
	% CZ   -- práce bude v českém jazyce
	% EN   -- práce bude v anglickém jazyce

% Lze přidat vertikalni odsazeni nad (prvni parametr) a pod (druhy parametr)
% obrázky, tabulky i rovnice/soustavy rovnic
\nastavmezerukolemobrazku{0mm}{0mm}
\nastavmezerukolemtabulek{0mm}{0mm}
\nastavmezerukolemrovnic{0mm}{0mm}

\nastavautora{Bc. Noe Švanda}
\nastavnazevcz{Analýza služeb kompilovaných v režimu Ahead-of-Time a Just-In-Time na platformě .NET}
\nastavnazeven{Název práce anglicky (max. 2 řádky)} % Jen u anglicky psané práce
\nastavabstraktcz{Tato diplomová práce analyzuje možnosti kompilace služeb v režimu Ahead-of-Time a Just-In-Time na platformě .NET. Zaměřuje se na srovnání vývojového procesu, výstupu a výkonu služeb kompilovaných v obou režimech. Za tímto účelem je vytvořena aplikace pro testování scénářů a monitorování výsledků. Výsledkem práce je analýza vývojového postupu, programového výstupu a výkonnostních dat služeb. Na jejich základě jsou porovnány výhody a nevýhody obou režimů kompilace a analyzována jejich použitelnost.}
\nastavabstrakten{This thesis analyses the possibilities of compiling services in Ahead-of-Time and Just-In-Time mode on the .NET platform. It focuses on comparing the development process, output and performance of services compiled in both modes. To this end, an application is created to test the scenarios and monitor the results. The result of the work is an analysis of the development process, program output and service performance data. Based on these, the advantages and disadvantages of both compilation modes are compared and their applicability is analyzed.}
\nastavklicovaslovacz{kompilace, Ahead-of-Time, Just-In-Time, mikroslužba, obraz, metrika, testování}
\nastavklicovaslovaen{compilation, Ahead-of-Time, Just-In-Time, microservice, image, metric, testing}

% Následující příkaz nastaví standard PDF/A-1b
\aplikujpdfa


% ============================================================================ %
\begin{document}

\titulnistrana

\zadani

\prohlaseni

\abstraktaklicovaslova

% ============================================================================ %

\clearpage

\thispagestyle{empty}
Děkuji svému vedoucímu práce, doc. Ing. Petru Šilhavému, Ph.D., za jeho cenné rady, trpělivost a ochotu věnovat mi svůj čas. Dále bych chtěl poděkovat své rodině a přátelům za podporu a pochopení během mého studia.

% ============================================================================ %
\obsah  % Obsah je generován automaticky


% ============================================================================ %
\OdsazovaniOdstavcuStart % Nastaví odsazování odstavců dle zvoleného jazyka

\input{tex/chapters/intro.tex}

\cast{Teoretická část}
\input{tex/chapters/dotnet.tex}
\input{tex/chapters/microservices.tex}
\input{tex/chapters/monitoring.tex}

\cast{Praktická část}
\input{tex/chapters/stack.tex}
\input{tex/chapters/testing.tex}

\cast{Analytická část}
\input{tex/chapters/analytics.tex}

\input{tex/chapters/conclusion.tex}

\OdsazovaniOdstavcuStop


% ============================================================================ %
\seznamlit{
%   Na toto místo je třeba vložit veškeré citované bibliografické položky.

% 1
\bibitem{Troelsen2003}TROELSEN, Andrew. \emph{C\# and the .NET Platform}. Second edition. Apress, 2003. ISBN 9781590590553.

% 2
\bibitem{Richter2012}RICHTER, J. \emph{CLR via C\#: The Common Language Runtime for .NET Programmers}. 4th ed. Microsoft Press, Redmond, Wash., 2012. ISBN 978-0735667457.

% 3
\bibitem{netdocscli}MICROSOFT. \emph{.NET CLI overview}. Online. Microsoft Learn. Dostupné z: https://learn.microsoft.com/en-us/dotnet/core/tools/. [cit. 2024-05-01].

% 4
\bibitem{netdocsmsbuild}MICROSOFT. \emph{MSBuild}. Online. Microsoft Learn. Dostupné z: https://learn.microsoft.com/en-us/dotnet/core/tools/. [cit. 2024-05-02].

% 5
\bibitem{Price2023c8}PRICE, Mark J. \emph{C\# 12 and .NET 8 – Modern Cross-Platform Development Fundamentals}. Eight Edition. Packt Publishing, 2023. ISBN 978-1-83763-587-0.

% 6
\bibitem{Harrison2017}HARRISON, Nick. \emph{Code Generation with Roslyn}. Apress, 2017. ISBN 978-1-4842-2211-9.

% 7
\bibitem{Williams2023}WILLIAMS, Trevoir. \emph{Microservices Design Patterns in .NET}. 1st Edition. Packt Publishing, 2023. ISBN 978-1-80461-030-5.

% 8
\bibitem{Danylko2023}DANYLKO, Jonathan R. \emph{ASP.NET 8 Best Practices}. Packt Publishing, 2023. ISBN 978-1-83763-713-3.

% 9
\bibitem{aspnetdocs}MICROSOFT CORPORATION. \emph{ASP.NET Documentation} [online]. [cit. 2024-03-18]. Dostupné z: https://learn.microsoft.com/en-us/aspnet/core/?view=aspnetcore-8.0

% 10
\bibitem{Libery2023}LIBERY, Jesse a Rodrigo JUAREZ. \emph{.NET MAUI for C\# Developers}. Packt Publishing, 2023. ISBN 978-1-83763-169-8.

% 11
\bibitem{Alls2023}ALLS, Jason. \emph{Clean Code with C\#}. Second edition. Packt Publishing, 2023. ISBN 978-1-83763-519-1.

% 12
\bibitem{Bock2016}BOCK, Jason. \emph{.NET Development Using the Compiler API. Second edition}. Apress, 2016. ISBN 978-1-4842-2111-2.

% 13
\bibitem{netdocsr2r}MICROSOFT. \emph{ReadyToRun Compilation}. Online. Microsoft Learn. Dostupné z: https://learn.microsoft.com/en-us/dotnet/core/deploying/ready-to-run. [cit. 2024-05-02].

% 14
\bibitem{Pflug2023}PFLUG, Kenny. \emph{Native AOT with ASP.NET Core - Overview} [online]. 2023 [cit. 2024-02-23]. Available from: https://www.thinktecture.com/en/net/native-aot-with-asp-net-core-overview/

% 15
\bibitem{Price2023}PRICE, Mark J. \emph{Apps and Services with .NET 8. Second Edition}. Packt Publishing, 2023. ISBN 978-1837637133.

% 16
\bibitem{netdocssg}MICROSOFT. \emph{Source Generators}. Online. Microsoft Learn. Dostupné z: https://learn.microsoft.com/en-us/dotnet/csharp/roslyn-sdk/source-generators-overview. [cit. 2024-05-02].

% 17
\bibitem{Richardson2018}RICHARDSON, C. \emph{Microservices Patterns: With Examples in Java}. O'Reilly Media, Sebastopol, Calif., 2018. ISBN 978-1617294549.

% 18
\bibitem{dockerdocs}DOCKER INC. \emph{Docker Docs} [online]. 2013 [cit. 2024-03-13]. Dostupné z: https://docs.docker.com

% 19
\bibitem{Gammelgaard2021}GAMMELGAARD, C. H. \emph{Microservices for .NET Developers: A Hands-On Guide to Building and Deploying Microservices-Based Applications Using .NET Core}. 2nd ed. Apress, 2021, ISBN 978-1617297922.

% 20
\bibitem{Newman2015}NEWMAN, Sam. \emph{Building microservices}. Sebastopol, CA: O´Reilly Media, [2015]. ISBN 1491950358.

% 21
\bibitem{Sazanavets2022}SAZANAVETS, Fiodar. \emph{Microservice Communication in .NET Using gRPC}. Packt Publishing, 2022. ISBN 978-1-80323-643-8.

% 22
\bibitem{richardsonsaga}RICHARDSON, Chris. \emph{Pattern: Saga}. Online. Dostupné z: https://microservices.io/patterns/data/saga.html. [cit. 2024-05-01].

% 23
\bibitem{Garrison2017}GARRISON, J.; NOVA, K. \emph{Cloud Native Infrastructure: Patterns for Scalable Infrastructure and Applications in a Dynamic Environment}. 1st ed. O'Reilly Media, Sebastopol, Calif., 2017. ISBN 978-1491984307.

% 24
\bibitem{Riedesel2021}RIEDESEL, Jamie. \emph{Software Telemetry: Reliable logging and monitoring}. Manning, 2021. ISBN 978-1617298141.

% 25
\bibitem{Majors2022}MAJORS, Charity; FONG-JONES, Liz a MIRANDA, George. Observability Engineering: Achieving Production Excellence. O'Reilly Media, 2022. ISBN 978-1492076445.

% 26
\bibitem{Molkova2023}MOLKOVA, Liudmila a Sergey KANZHELEV. \emph{Modern Distributed Tracing in .NET}. Packt Publishing, 2023. ISBN 978-1-83763-613-6.

% 27
\bibitem{Blanco2023}BLANCO, Daniel Gomez. \emph{Practical OpenTelemetry: Adopting Open Observability Standards Across Your Organization}. Apress, 2023. ISBN 978-1484290750.

% 28
\bibitem{Chapman2023}CHAPMAN, Rob a Peter HOLMES. \emph{Observability with Grafana}. Packt Publishing, 2023. ISBN 978-1-80324-800-4.

% 29
\bibitem{netdocsnativeguide}MICROSOFT. \emph{Native AOT deployment}. Online. Microsoft Learn. Dostupné z: https://learn.microsoft.com/en-us/dotnet/core/deploying/native-aot/?tabs=net7%2Clinux-ubuntu. [cit. 2024-05-04].

% 30
\bibitem{Saliture2023}SALITURO, Eric. \emph{Learn Grafana 10.x}. Second Edition. Packt Publishing, 2023. ISBN 978-1-80323-108-2.

% 31
\bibitem{Marcotte2024}MARCOTTE, Carl-Hugo. \emph{Architecting ASP.NET Core Applications}. Third Edition. Packt Publishing, 2024. ISBN 9781805123385.

% 32
\bibitem{Akinshin2019}AKINSHIN, Andrey. \emph{Pro .NET Benchmarking}. Apress Berkeley, CA, 2019. ISBN 978-1-4842-4941-3.

% 33
\bibitem{Kokosa2018}KOKOSA, K. \emph{Pro .NET Memory Management: For Better Code, Performance, and Scalability}. For Professionals By Professionals. Apress, New York, 2018. ISBN 978-1484240267.

% 34
\bibitem{Ramel2022}.NET 7 Preview 3 Is All About Native AOT. RAMEL, David. Visual Studio Magazine [online]. 2022 [cit. 2024-03-19]. Dostupné z: https://visualstudiomagazine.com/articles/2022/04/15/net-7-preview-3.aspx

% 35
\bibitem{Martin2018}MARTIN, Robert C. \emph{Clean architecture: a craftsman's guide to software structure and design}. Robert C. Martin series. London, England: Prentice Hall, 2018. ISBN 978-0134494166.

% 36
\bibitem{Lock2021}LOCK, A. \emph{ASP.NET Core in Action}. 2nd ed. Manning Publications, Greenwich, CT, 2021. ISBN 978-1617298301.

% 37
\bibitem{k6manual}PFLB, INC. \emph{User Manual for k6, an Open Source Tool for Load Testing}. PFLB [online]. 2021 [cit. 2024-04-01]. Dostupné z: https://pflb.us/blog/k6-user-manual/

% 38
\bibitem{Garverick2023}GARVERICK, Joshua a Omar Dean MCIVER. Implementing Event-Driven Microservices Architecture in .NET 7. Packt Publishing, 2023. ISBN 978-1-80323-278-2.

% 39
\bibitem{netdocs}MICROSOFT CORPORATION. \emph{.NET Documentation} [online]. [cit. 2024-03-18]. Dostupné z: https://learn.microsoft.com/en-us/dotnet/

% 40
\bibitem{grafanadocs}
RAINTANK, INC. \emph{Grafana Labs - Technical Documentation} [online]. [cit. 2024-03-22]. Dostupné z: https://grafana.com/docs/

% 41
\bibitem{nginxdocs} F5, INC. \emph{NGINX Product Documentation} [online]. [cit. 2024-04-12]. Dostupné z: https://docs.nginx.com

% 42
\bibitem{postgredocs}THE POSTGRESQL GLOBAL DEVELOPMENT GROUP. \emph{PostgreSQL Documentation} [online]. [cit. 2024-04-14]. Dostupné z: https://www.postgresql.org/docs/

% 43
\bibitem{influxdocs}INFLUXDATA, INC. \emph{InfluxDB v1 Documentation} [online]. [cit. 2024-04-14]. Dostupné z: https://docs.influxdata.com/influxdb/v1/

% 44
\bibitem{Esposio2024}ESPOSIO, Dino. \emph{Microservices Design Patterns in .NET}. Pearson Education, 2024. ISBN 978-0-13-820336-8.

% 45
\bibitem{Nickoloff2019}NICKOLOFF, J.; KUENZIL, S. \emph{Docker in Action}. 2nd ed. Manning Publications, Greenwich, CT, 2019. ISBN 978-1617294761.

}

% Pro generování literatury lze alternativně použít i příkaz "\seznamlitbib", 
% který se postará o plnohodnotné vkládání referencí pomocí "bibliography". 
% V takovém případě se využívají bibliografické údaje uložené v souboru 
% tex/literatura.bib. Ty se automaticky upravuji dle zvolené citační normy 
% (v šabloně je nastavena česká norma).
%\seznamlitbib


% ============================================================================ %
\input{tex/zkratky.tex} % Seznam zkratek


% ============================================================================ %
\seznamobr  % Seznam je generován automaticky


% ============================================================================ %
\seznamtab  % Seznam je generován automaticky


% ============================================================================ %
\input{tex/prilohy.tex} % Prilohy


% ============================================================================ %

\end{document}

% ============================================================================ %
